

# Ayudantía Introducción al Cálculo

## Ejercicio 1

Usando la definición de límite, demuestre que

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2}{2n^2 + n + 1} = \frac{1}{2}.$$

## Ejercicio 2

Calcule el límite

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \sqrt{n^2 + 3n + 5} - n \right).$$

## Ejercicio 3

Determine el siguiente límite:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \ln \left( \frac{3n}{\exp(2n)} \right).$$

## Ejercicio 4

Sea  $\{a_n\}_{n \in \mathbb{N}}$  una sucesión convergente y tal que  $a_n \geq 0$  para todo  $n \in \mathbb{N}$ . Demuestre que

$$\lim_{n \rightarrow \infty} a_n \geq 0.$$

**Sugerencia:** Suponga lo contrario y deduzca una contradicción.

# 1 Soluciones

## Solución 1

Sea  $\epsilon > 0$ . Queremos encontrar un  $N \in \mathbb{N}$  tal que para todo  $n > N$  se cumpla:

$$\left| \frac{n^2}{2n^2 + n + 1} - \frac{1}{2} \right| < \epsilon.$$

Desarrollamos la expresión:

$$\left| \frac{n^2}{2n^2 + n + 1} - \frac{1}{2} \right| = \left| \frac{2n^2 - (2n^2 + n + 1)}{2(2n^2 + n + 1)} \right| = \left| \frac{-n - 1}{2(2n^2 + n + 1)} \right|.$$

Ahora acotamos:

La expresión original en el denominador es:

$$2(2n^2 + n + 1).$$

Notamos que:

$$2(2n^2 + n + 1) > 4n^2 \quad \text{para todo } n \geq 1.$$

Entonces el denominador es mayor que  $4n^2$ , lo que hace que:

$$\left| \frac{n + 1}{2(2n^2 + n + 1)} \right| < \frac{n + 1}{4n^2}.$$

Por ende lo acotamos con esta cota superior:

$$\left| \frac{-n - 1}{2(2n^2 + n + 1)} \right| < \frac{n + 1}{4n^2} = \frac{1 + \frac{1}{n}}{4n}.$$

Como  $\frac{1 + \frac{1}{n}}{4n} \rightarrow 0$ , existe  $N$  tal que para todo  $n > N$ :

$$\frac{1 + \frac{1}{n}}{4n} < \epsilon.$$

Por lo tanto, se cumple la definición de límite, y

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^2}{2n^2 + n + 1} = \frac{1}{2}.$$

## Solución 2

Queremos calcular:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \sqrt{n^2 + 3n + 5} - n \right).$$

Multiplicamos por el conjugado:

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{(\sqrt{n^2 + 3n + 5} - n)(\sqrt{n^2 + 3n + 5} + n)}{\sqrt{n^2 + 3n + 5} + n}.$$

El numerador queda:

$$n^2 + 3n + 5 - n^2 = 3n + 5.$$

Entonces:

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{3n + 5}{\sqrt{n^2 + 3n + 5} + n}.$$

Factorizamos  $n$  arriba y abajo:

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n(3 + \frac{5}{n})}{n(\sqrt{1 + \frac{3}{n} + \frac{5}{n^2}} + 1)} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{3 + \frac{5}{n}}{\sqrt{1 + \frac{3}{n} + \frac{5}{n^2}} + 1}.$$

Cuando  $n \rightarrow \infty$ , los términos con  $1/n$  tienden a 0, así que:

$$= \frac{3}{1 + 1} = \frac{3}{2}.$$

$$\therefore \lim_{n \rightarrow \infty} (\sqrt{n^2 + 3n + 5} - n) = \frac{3}{2}.$$

### Solución 3

Notemos que  $\exp(2n) > 0$  para todo  $n \in \mathbb{N}$ , por lo que la expresión está siempre bien definida. Tenemos que

$$\ln \left( \frac{3n}{\exp(2n)} \right) = \ln(3n) - \ln(\exp(2n)) = \ln(3) + \ln(n) - 2n.$$

Como  $\ln(n) \leq n - 1$ , tenemos que

$$\ln \left( \frac{3n}{\exp(2n)} \right) = \ln(3) + \ln(n) - 2n \leq \ln(3) - 1 - n.$$

El lado derecho diverge a  $-\infty$ , así que el lado izquierdo también lo hará. Luego,

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \ln \left( \frac{3n}{\exp(2n)} \right) = -\infty.$$

### Solución 4.

Sea  $L = \lim_{n \rightarrow \infty} a_n$ . Supongamos por contradicción que  $L < 0$ . Si aplicamos la definición de límite para  $\varepsilon = -L > 0$ , obtendremos un  $N \in \mathbb{N}$  tal que para todo  $n > N$  se cumple que

$$\begin{aligned} |a_n - L| &< \varepsilon = -L \\ \iff -(-L) &< a_n - L < -L \\ \iff L &< a_n < L + (-L) = 0 \\ \iff 2L &< a_n < 0. \end{aligned}$$

En particular, esto nos dice que  $a_n < 0$  para todo  $n > N$ . Pero eso es absurdo, pues por hipótesis sabemos que  $a_n \geq 0$  para todo  $n \in \mathbb{N}$ . Luego, por contradicción, concluimos que  $L \geq 0$ .

**Observación:** El mismo argumento funciona para cualquier  $\varepsilon \in (0, -L]$ .